有冇人好鐘意世界歷史 (2)

[url]

[/url]
繼續討論
之後諗住討論魏晉南北朝 傾傾下突然乜史都傾 乜地區乜朝代都有 有

有冇人好鐘意魏晉南北朝段歷史

推下po先 lm學野

如果十字軍東征vs蒙古軍隊
會係咩結果

蒙古唔係攻陷晒地中海東岸嘅十字軍王國咩？

希臘化印度存活到而家嘅會點？

攻陷佢地既係馬木留克王朝，蒙古人同佢響敘利亞、約旦互相拉鋸

下一本書先到阿提拉

郭侃話佢攻陷120個法蘭克城池原來係吹水

呵呵，旭烈兀聽到蒙哥逝世既消息掉頭，留低怯的不花率領少數蒙古兵、多數波斯及伊斯蘭兵攻打敘利亞，南下阿音札魯特（巴勒斯坦北部）同馬木留克軍決戰，最後馬木留克阻截蒙古西征既希望

而十字軍諸國一直響兩大勢力間游離，大約30年左右就被馬木留克吞併了

lm

留名

而家啲南亞仔全部意大利model

意大利喎 拉丁文化黎

I mean 個樣似 因為佢地都係地中海人種

歷史最正就係可以見到人類永遠都會犯同一樣既錯

有冇人中學或者大學讀HIST

有

dse?

dse都有讀
大學就冇
只係垃圾asso仔
asso讀hist

DSE Hist其實學得好少野
以前AL Hist 題目好廣, 連科技, 藝術, 文化史都可以選答

係

讀到上去先知中學唔單止小咁簡單

仲好片面

都未必,文化上希臘化唔代表血緣上可以希臘化
人口基數問題

我覺得同而家高種姓差唔多
高種姓既真係好似歐洲人

留名學屎

婆羅門都唔係白色人種多,係棕色人種為主

第二卷完，估唔到講埋匈奴與漢朝，但亦睇到文獻考據時代好多誤傳，正如認為匈人係匈奴人西遷，再征服阿蘭人一樣

結束於Theodosius I，收容西哥德人既時候，羅馬唯一崇武既希望被其取代，佈下滅亡既禍根。睇黎第三卷就到西羅馬滅亡了

事實上阿蘭王國都無比匈人消滅

阿蘭人我唔係好熟，佢地後來響北高加索、西西伯利亞過住有咩特別事出現？ 我剩係聽過蒙古征服欽察人，有提及過佢地

另外話係加泰隆尼亞人源流之一，有冇朋友熟悉？

比如北非汪達爾王國就係阿蘭人同汪達爾人聯合建國

原來高加索班奧塞梯人係佢地後代
仲有匈牙利中部都仲有阿蘭族裔

汪達爾王國我一直以為Vandals only 估唔到阿蘭都係建國份子之一，佢地一度響伊比利亞半島西南、東南都有建國

而且波斯同東羅馬都經常受到阿蘭人侵擾

阿蘭人侵擾波斯係幾世紀既事？
中亞唔係由康居、伊斯蘭、西突厥人先後管過咩

如果想讀下歐洲近代史應該點入手
法國大革命至二戰呢段時間

利申 冇讀過history 只讀過中史

先睇通史認識，不論歐洲還是法國也好
然後就專攻想睇既時代及範疇，有排你睇

即係個啲咩世界通史？

阿蘭人一支去左歐洲北非,其他就係黑海活動,而學界一直好大爭議,到底阿蘭人係唔係中國史書入面講嘅粟特人(近年好似主張兩者係唔同嘅人)
阿蘭人活躍嘅地區唔係中亞,係黑海北部同克里米亞地區,佢地一直到13世紀先真正被蒙古人消滅

睇下有冇專講歐洲？
因為18-19世紀雖然分國別，但歐洲各國既事幾乎同時發生⋯怕複雜就搵本類似法國近代通史去睇，認識路易十四及十五、啟蒙時代，咁就可以明白法國大革命爆發既根基

以及拿破崙點解想征服歐洲

拿破崙 = 希特拉
短時間佔領歐洲大陸
攻打英國但敗仗
轉向東線打俄國 俄國輸到仆街 死傷無數
但用焦土政策+人海戰術將戰事拖到冬天 軍隊凍死餓死
最後被俄國反攻大敗 拿破崙 / 希特拉政權迅速收皮

點解俄羅斯方塊當初唔係叫蘇聯方塊

法國作戰軍隊人數比俄軍總數多,俄軍點樣人海戰術佢

Lm

反而俄方焦土莫斯科呢吓都幾毒
法軍會有幾大挫敗感

拿破崙估唔到俄軍連莫斯科都燒到一片白地

就算唔係首都，假假哋都係古都兼最大城市
佢無法想像俄方居然為咗唔益法軍可以做到咁絕

結果依一手就係打敗法軍嘅關鍵一著

見上面有巴打提起阿蘭人，我諗起帕提亞

波斯畀我一種感覺由帕提亞人接管開始，軍事上傾向發展越嚟越重裝嘅騎兵

波斯人主要對手仲係羅馬及阿拉伯人，美索不達米亞平原、敘利亞多係主戰場，剛好適合騎兵進出。我覺得安息人既改革，同趙武靈王胡服騎射相似，剛好有平原及遊牧民南下影響，而且可以連接中亞陸海交流。

焦土仲要嚴寒，返去時河面結冰，俄軍更多地利可以追擊 我記得拿破崙打到波蘭時，有人勸佢收手，佢唔聽出事

CE,AL都有讀
德意統一，一二戰，日本幕末同晚清
可以吹兩咀，不過已經好耐無掂

利申AL Hist A

可能沙皇都諗住借機重建莫斯科
同希特拉當年任由蘇聯轟柏林一樣

以前AL時期真係人生讀歷史最全盛既時期，到出到黎做野因為唔係教書或者做學者，基於返個份工同歷史無關已經好幾年冇接觸歷史
利申：AL中史A，AL歷史B

點睇貴霜 安息 大秦 大漢
漢朝取羅馬為大秦因為覺得佢好多野同秦朝太似

以漢人觀點睇，的確得秦可以類比啊；其實貴霜、安息我唔係好熟，睇緊本羅馬史有提過佢地（書中用帕提亞稱呼），不過有印象時已經講薩珊崛起了。

秦朝個官僚中央集權系統其實同時期比幾癲下

巴打睇緊edward gibbon?

係呀，但唔可以當正統野睇，始終係300年前既考據歷史

今日進度 - 第三卷

哥德人殺到了！羅馬米蘭都冇得避！我要化身凱撒沙律拯救世界，哈哈哈哈

我dse都係hist
Asso就唔係 但升返上去想讀返hist

讀過大專或者自己上網讀
就知dse 世史/中史都是垃圾

我都係上網睇 好鍾意睇二戰去到冷戰嗰時期
不過升返上去嘅話 諗梗讀樹仁好唔好

有心讀邊都唔怕，圖書館係你既好家園

有無第二次世界大戰既歷史可以講

咩戰線先

想知美國同日本個時既跳島戰術

有冇睇The Pacific

巴打諗清楚喎 香港地讀hist出路認真濕勁

石田巴打第二個post到七年戰爭,有冇人一齊討論

所以我先好苦惱 前途緊要定興趣緊要

英文好既可以做主任級公務員同紀律部隊督察或者去教書

其實波斯同古波斯已經好唔同？

你講邊個波斯先

歷史系教書教席好少咪制

少睇二戰戰爭史，留名

我都係識下啫，想拋磚引玉 唔想個個講歷史都剩係識中原史既三國

去中學教歷史好多制肘，講多啲同真啲都會被學校、教育局照肺；開私教會被老師圍

講七年戰爭只能話德棍萬歲,勃蘭登堡奇蹟

我覺得太著眼響普魯士既辛勝，但睇過各國之後影響，就覺得包括普魯士在內，歐陸主要國家都蒙受重創。

我讀大學都係諗住攞學位去考紀律部隊 所以我諗緊點好
利申 唔係警察

通史就吹普魯士打完七年戰爭躋身強國，但我覺得到俾斯麥做首相時，普魯士先轉型成功，之前最多叫北德意志中較有力既諸侯國

你覺得自己一定考到既，咁其實就揀d有興趣既科讀，咁會開心d

英國算唔算係最大贏家

人工不俗，生活穩定，有冇學校請就睇個人能力啦

唔想睇字直接睇戲嘅話
建議你睇
USMC/太平洋戰爭:
HBO The Pacific 10集
硫磺島戰書
Pearl Harbor (諗住考埋Final睇 不過好似愛情成份好多)

西線：
HBO Band of brothers
Saving Private Ryan

東線：
Enemy at the gates
Stalingrad (俄羅斯拍嘅)
睇晒呢啲應該都會有少少認識

建議你以做學者、博物館人員為目標先專讀歷史

我鍾意歷史但冇做major, 大學讀書、出黎做野先不斷去睇，有興趣你個心唔會熄滅

最慘唔係生得高大 先驚唔知考唔考到

咁屋企有冇財政壓力，有既真心揀d幫到你事業既科

歷史系教既野未必係你心目中既野，始終去到學術層面，講既係史學方法，同中學學既野係兩樣野

英國或成最大勝家

雖然法國在美洲既殖民地，但十幾年後就美國獨立戰爭，法國佬趁機向英國反一次水，不過搞到自己國庫空虛、一身債

就因為呢場債務危機，先催生法國大革命誕生，而同時美國獨立後既體制亦反過黎刺激到法國人

都唔係嘅 普魯士算係五強之末啦

打漏左

睇識唔識人同好唔好彩
香港地識人好過識字

經過拿破崙既風暴，普魯士既恢復程度最弱，反而更睇沙俄、奧地利面色，我並唔覺得呢個似強國表現。不過，佢地肯改革思想呢點，係有長遠效果，只係Holy Alliance時期絕對唔算強

軍力統計數據就要再搵搵先

我放工番去搵下先 ,等我回埋隔離個三國POST先

都係，見有d人返自己母校，一開始就GM，有d人做幾年TA先搵到合約CM

邊度有，唔見嘅
最近睇緊普魯士史，可以吹兩句

我響三國post到亂入，提議講法、普、奧三國，再揀七年戰爭傾，點知冇人理 呢度傾返好啲

LM得閒再追返兩個post
最近研究緊俄羅斯歷史

對比當時歐洲大陸其他國家嚟講Prussia算係強豪，但比起英法俄奧嗰啲重有一大段距離

咁又係

同奧地利差距係唔係咁大我有保留,至少腓特烈打得奧地利嘅戰績都算得上乾淨利落

有性趣
我重想討論埋Bismarck時代嘅普魯士/德意志史，呢段時期超精彩

咁其實要由1812年開始講起,要先講維也納體系同1848民族主義浪潮先可以討論後面

文藝復興時期

之前毛豆漿有個post講德意志

唔係history major但係係大學讀左好多中西史course

有冇現代史或者中史既話題講下

以前讀AL HIstory時冇乜啲聽Metternich嘅歷史，只知佢喺法國大革命後喺1815年維也納會議建立維也納體系，令歐洲和平咗30年，有冇巴打可以講下Metternich呢個人呢歷史，形容下佢個人生平或者特點乜都好

女裝大佬梅特涅
只能話係舊時代嘅貴族外交家,1815時候以奧地利虛弱嘅國力可以玩到主導會議實在係長袖善舞可圈可點,可惜敵唔過大時代,最後都係女裝大佬梅特涅

想討論下，如果德國唔係由普魯士統一
德國仲會唔會成日想吞左波蘭？
話晒波蘭係德俄緩衝區
但德國因爲東普士成日將波蘭打柒
結果避免唔到同俄佬打仗

我只係知佢係歐洲最死硬既保皇派人士，並唔係話佢思維唔開放，用今日眼光佢係保守份子，執著於維繫皇室政治既歐洲秩序（畢竟大君主權都行左超過500年）

我對佢片面認識係咁，但又有人話佢係現實主義者

女裝大佬係乜解究 佢打扮似女人？！
奧地利國力衰退緊嘅話點解佢都可以主導到會議 純粹因為佢係戰勝國？但點解唔係沙俄主導？

佢保守係因為奧地利係多民族國家，愈維持現狀對奧地利（同沙俄）愈有利

19世紀嘅歐洲民族主義盛行，即使唔係普魯士統一德意志，都應該唔會兼併埋波蘭。當時統一政策分為「大德意志」同「小德意志」，俾斯麥採用咗「小德意志」方案即係排除咗奧地利喺德意志國之外，據我所知「大德意志」方案都係唔包波蘭

因為佢1848年革命,3月去英國係男扮女裝離開維也納

好膠，但佢應該係落荒而逃

我講得1999左
我意思係德國為左東普魯士投放既資源比例太多
其實德國放棄東普魯士，專心向西線發展會唔會更好？
不過我都知東普魯士唔會比普魯士既德國放棄
所以純粹假設一下

大德意志方案唔單只唔包波蘭,同時唔包波希米亞同匈牙利
普奧都唔會答應,所以先有奧地利反對國民議會,後有威廉四世拒絕皇位(雖然威廉四世唔接受皇位係因為君權神授嘅問題),最後普奧就聯手解散議會

單純講下佢啲笑話

巴打你講緊嘅係邊段時期？係德國統一後至一戰前？

以前讀History老師話Metternich下台後奧地利衰落得更快，點睇到？係咪佢唔止外交貢獻，內政都貢獻好大？

普魯士統一德國之前
如果德國東邊境線無左東普魯士果忽
佢地之後既發展唔會好似歷史咁行，有大戰果時兩面受敵既情況可以改善

1848個時法蘭克福國民議會

衰落同當時民族革命潮，以及奧地利既地位因為內陸及地中海劣勢，打唔出海而不進反退。50年後失去德意志同意大利，匈牙利都已經可以食住佢，迫佢轉奧匈帝國

德國嘅地理位置就係夾喺法、俄兩大強權之間，所以就算冇咗東普魯士，德國都係騰騰震 俾斯麥深明此理，就希望盡力同俄國保持友好關係，可惜最後因為奧地利同俄國無法彌補嘅矛盾先令俾斯麥大計落空

東西普魯士問題應該七年戰爭時解決左，
德意志帝國同俄國應該唔係領土糾紛

Lm 除咗近代世界大戰 獨立戰爭
我都好鐘意遠少少既歷史
好似美索不達米亞 瑪雅文明 古埃及
同埋好鐘意研究絕咗種既生物 古希臘神話
有冇巴打都啱?

應該咁講 俄奧你只能選一個

我始終覺得有東普魯士依忽真係弊多於利
如果唔係普魯士統一德國，德國就未必搞到咁慘

最好就係等佢地鬼打鬼

德意志帝國同俄國唔係宿敵，但最終要同俄國開戰都係被奧匈帝國拖落水

普魯士王國包含好多地方，德國統一唔可能冇普魯士
咁應該講如果1848時建立左類似英國既君主立憲國家?

十字軍都唔係好勁。。。

其實德國個位置係咪註定失敗

大德意志方案就要求普魯士放棄波蘭領土加入德國

戰略上嚟講可能真係咁，但睇返當時時代背景，要普魯士放棄根據地東普魯士應該冇可能 當地大部分都係德意志人，得好少係波蘭人。民族主義盛行下所有歐洲國家都好「飢餓」，統合唔到同民族嘅地區唔會善罷甘休

未必，如果統一後歷代德皇沿用俾斯麥和平外交政策唔搞世界主義，德國一定有排玩

至少英德好有可能會結盟

俾斯麥都可以成功令奧地利排除喺德國之外
咁如果德國唔係由普魯士做大佬
分分鐘可以將東普魯士排除喺德國之外（類似依家既孟加拉）
喺戰爭果時可以投放更多資源打法國

係....... 英德結盟就真係海陸稱霸，冇得玩

大德意志本身版圖就怪怪地

東普魯士問題喺1772年第二次瓜分波蘭時已解決咗，撥歸普魯士，而當時有能力統一德國嘅只有普奧兩國，奧地利嘅大德意志方案係包括埋普魯士領地，所以應該都會有埋東普魯士。同埋喺1848年法蘭克福會議討論點統一時當時佢地冇諗過60幾年後會有場世界大戰，如果話佢地統一德國應該排除東普魯士係用緊結果論

有冇巴打有玩 ck / EU / V2

巴打又講得幾好
的確當時歐洲局勢係唔需要放棄東普魯士

愚蠢的p社玩家+100001

又出新game

我仲玩緊eu4個新dlc

羅馬有發售日期?

期待瑞典蠢驢準時唔跳票係緣木求魚

ck update

CK2 有一排無玩 係新DLC定新PATCH

如果要講應唔應該攞或放棄某啲領地，俾斯麥喺1870年擊敗法國後應唔應該攞Alsace-Lorraine重創法國好值得討論

學術台歷史突然百花齊放

哇隔離三國post突然高質到講二元君主觀同官制,嚇死我

呢部分我絕對唔識，從來冇研究呢項；日本既你問我探題、守護、國司呢堆，我都會即刻跪低 ，多數靠胡教授分享

中國就話有官志,通典,職官要錄依種
日本官職我想睇我都唔知可以睇邊本書

依個真係唔熟，可唔可以講多少少

求推薦羅馬帝國時期歷史嘅書
之前睇過羅馬人的故事，但作者唔係歷史學家唔知信唔信得過

羅馬帝國興亡史

the rise of rome empire

拎八旗文化既書睇下先，好似有本講地中海與羅馬

我睇緊本《羅馬帝國衰亡史》，睇到第三卷時已經改變態度，當故事及文學去睇算 ，畢竟考據已經係18世紀既事，即使佢匯集當代所有羅馬歷史家、文獻也好，有唔少都被推翻了（聽講到拜占庭時代因為作者希臘文造詣有限，其內容及假設錯漏百出）

我一直睇落去，見到一堆陌生地名同人名，終於忍唔住要拎住地圖不停畫，響書入邊用鉛筆take notes, 仲要整埋關係圖（特別係六帝共治時代）

羅馬帝國衰亡史，係需要對羅馬歷史有基礎認識先好睇，否則你會諗爆頭而變得流水作業，咁就浪費左呢套集合18世紀羅馬史匠既精彩書籍

Anyway, 其實佢既歷史推論，都幾似阿姨既，所以大陸有人戲稱「18世紀姨學」

四世紀打後亂到七彩

其實細個冇打過相關歷史嘅機或者歷史堂冇教過嘅話，睇書由零學起真係好難

好似好精彩咁 而家温緊書好忙冇時間追嗰邊post

依本野幾淺白幾易明，日本人寫的

直到戴克里先前（四帝共治），其實可以唔駛特別記，我都只係記得征服高盧、帕提亞既奧勒良，以及被波斯俘虜既Valerian, 反正幾個月至幾年一個，來來去去都係被軍隊推翻、戰死、被暗殺

1870年普法戰爭，普魯士擊潰法國，唔單止造就德國統一，重夾硬搶走法國嘅重工業重鎮Alsace-Lorraine，重創法國 德國則如虎添翼 但同時製造咗好深嘅民族仇恨，因為Alsace-Lorraine好多人口都係法國人。Alsace-Lorraine呢個地方被普魯士搶走成為法國國恥，憎到德國死，埋下一戰伏線

我屋企有本
厚到仆街見到唔開胃
巴打好有毅力

好似唔錯
唔想一嚟就睇磚頭書

其實越厚先解釋得越清楚
如果無基本概念就算幾十頁你都唔會睇得明

我只記得個大概，法蘭克之後分裂成幾嚿，德意志地區又分裂成好多個邦，基督教文化傳咗去希臘造就東羅馬帝國，真係好亂
講到1999 有錯請指正

我個人就認為德國拎走兩地，係太貪心，但佢估計到一戰出現，當時佢地需要工業原料，Alsace-Lorraine剛好供應大量煤炭，更方便運去德國西邊既工業區。

法國一戰後重蹈覆轍，間接催生左德國既復仇心

本身德國就係想打到法國永無翻身之日
你睇德國對奧匈不知幾好

係，對初手嚟講最好有埋地圖有晒標示咁，純文字討論好抽象好難明，之後建立咗初步認識先再睇啲多字嘅同有深入解釋嘅先好。
同埋好多中文版（尤其台版）譯著譯得好難睇 勁多歐化句，個個中文字都明但係1999唔知佢噏緊乜嘢

我用返工閒餘時間睇，個幾星期一本，講耶撚既跳住睇（唔鍾意宗教史，但又必須要睇，因為經常提及今日常見既「尼西亞教派」、亞流派Arianism）

譯本係概念，我識得一部分人已經專睇原文書（但好貴⋯或者要搞大學證）

係，搶走Alsace-Lorraine係俾斯麥嘅豪賭，諗住此消彼長可以為德意志國謀最大利益建立安全國際環境，可惜佢孤立法國政策都係功虧一簣，因為佢千算萬算都算唔到下任德皇威廉二世會咁無外交手腕同短視

當時普魯士國王威廉一世對俾斯麥咁慷慨其實好嬲，兩個重嗌大交 最後國王都係信任俾斯麥先至照佢想法去辦

睇大本英文我就冇心機去睇因為查字典查到癲又睇得慢

俾斯麥老屎忽好識玩，本身諗住有奧匈幫手制衡俄國
點知奧匈衰落得勁快變左垃圾，繼任人又唔識玩佢果套

順便講下羅馬帝國衰亡史，即18世紀時係主流，但放響今日必定錯誤既例子

1. 匈奴人被推到塞外，然後一部份西遷，去到西伯利亞征服阿蘭人，雖然唔再同祖先相似，但佢地再向西推進，聯合薩瑪提亞人攻打哥德人

2. 被稱為「拓跋」既韃靼乘亂佔據中原既北半江山

3. 汪達爾人到非洲後，屠殺數十萬當地基督徒

其他要再留意下，見第三卷後面有講不列顛七大王國，佢自己國家既應該唔會錯⋯

你查查下會記得，然後就識
日文我都係咁學返黎

匈人同匈奴人係咪有關係

七年戰爭嘅料,多圖預警,由最底個張睇番上黎,最頂係最後一頁
[
img]

俾斯麥原本屬意同奧俄搞三國同盟，但無諗到佢地嘅民族矛盾會勢成水火，俾斯麥只能二揀一，就揀襟兄弟奧匈帝國。以俾斯麥嘅外交手腕，佢嘅孤立法國安全網好成功，既同英國、意大利保持友好關係，同俄國亦能達成秘密和約，即使奧匈帝國衰落，呢個安全網都係好穩陣，法國唔會敢郁德國，俄奧有摩擦都未至於會變成全歐大戰

上面個搞錯左 原來已經順左序

正 聽日考完試睇
Btw呢本書我都有買 未睇

巴打你有d圖影漏一兩行既

預科讀世界歷史

有冇人幾鐘意睇希臘化時期
亞歷山大想玩同化
甚至娶埋大夏公主
之後俾希臘人屌佢親外

最近玩完刺客信條奧德賽對希臘文化有興趣左
希臘化時期算唔算人類第一次既全球化
希臘文化影響到埃及、中東、日後既羅馬
仲產生左犍陀羅文化影響住東亞
真係對人類既影響好大

西漢張騫、東漢班超出西域通絲綢之路造就嘅早期全球化應該再早啲

如果係講亞歷山大東征應該係馬其頓人更加早

有本書叫維新運動，有講

等p社

第二次留名

玩緊eu4，之前玩mgs留意到個代號叫
馬木留克
對呢個聖城持有人想深入了解下

馬木留克王朝，係以埃及做根據地既伊斯蘭勢力，由於軍隊構成係由突厥系奴隸兵為主，所以又稱為奴兵王朝，自稱繼承敘利亞既阿尤布王朝（沙拉丁所屬既王朝）

曾經響耶路撒冷東部擊敗蒙古人，阻止佢地第三次西征，自此同伊兒汗國響約旦、敘利亞互相拉鋸，再收埋耶路撒冷王國、黎巴嫩既法蘭克王國。

我對馬木留克就唔算話好熟，只係知道軍事上係突厥人、高加索人為主，並且規定埃及人做唔到主力軍、政治等事務。

我有本十字軍。伊斯蘭觀點提及到佢地，但並未睇曬，或者第時要再拜讀一下先得，佢地最後敵唔過來自北方既兩大烈風- 鄂圖曼及帖木兒

想知馬穆應該玩ck2喎

多謝三成巴打
等ck2特價邊玩邊研究先

CK2之前免費派

Eu4玩extended timeline

Jade dragon 唐宋元明

竟然有P社同好

有冇人玩vic2

好耐冇掂啦9 up 下，普國國父彼得三世，美國國父路易十六；奧雖三戶亡普必奧；天主孝子法蘭西，羅馬正統俄羅斯

我好鍾意器具同技術傳播嘅歷史

第4次十次軍東征, 打爆自己老闆, 簡直係傳奇

另外, CRASH COURSE JOHN GREEN 講WORLD HISTORY 好正
佢個角度單純用糧食同TRADE 去睇成個世界歷史, 真係睇通好多野, 去到依家全球化都適用

因為ck2本體係dlc

係p社所有game本體都係dlc

追左一排eu4 DLC 已經唔想追
btw 呢到有沒有人熟eary modern period 既伊斯蘭世界

有時候會諗
神羅既選舉制度其實都少少民主

四大哈里發時代定伍麥亞王朝？

同香港一樣,選帝候係貴族制世襲

咁我好奇，七個選舉候壟斷選舉，其他既聯邦小國又點睇？會否唔鍾意就做牆頭草脫離？

我諗唔會，因為當時嘅神聖羅馬帝國人篤信君權神授，七個選帝侯選出皇帝後要再得羅馬教皇加冕先可以做，有宗教意味，如果反對呢個政治制度即係反埋君權神授，會爭議極大，實被人圍剿

要再遲d 到班突厥人稱霸伊斯蘭世界果陣
eg: Mughals

白益、塞爾柱突厥？

Seljuk Turks and Sultanate of Rum
一路覺得呢個奠定鄂圖曼帝國基礎既民族好勁
btw Buyids 好似系果個時代系伊朗少見既 native Persian dynasty黎

鄂圖曼係多民族國家,唔單只係突厥人

覺唔覺東方史學太過側重歷史文獻，至今仍然係咁

貴族之間既民主唔係我地要既民主

不過貴族共和令威尼斯共和國存在超過千年，神聖羅馬帝國都超過千年。反之中央集權國最長只得三四百年。古時:封建;現代:聯邦制。不過我唔推崇薩利克法，咁只會令國家短期內快速瓦解。如何一個古代大國唔採取分權形式，會好快滅亡。我反而支持東羅馬模式。

同我地今日一樣都係小圈子選舉，但其他邦侯好似冇咩所謂

威尼斯 或者共和政體個情況有D特別 例如 點解法國/英國無共和小邦 意大利同德意志有呢？
我唔係話共和政體對國祚有影響 只係實際情況未必係 貴族共和-->國祚長
要講君主制國家國祚長 都可以舉鄂圖曼/東羅馬/法國 同埋德意志堆小邦啦

此外 繼承法既問題 唔可以用現代人既眼光去睇 古代係皇朝家天下 所謂國家瓦解 本質就係分身家/領地 令家族得以分散風險 得以存續 同我地諗既國家滅亡唔一樣

(題外：之前睇何炳棣揚州鹽商篇文。提過中國既遺產分配唔用長子繼承法，而係按房分配，結果係富不過三代。西方用長子繼承法，造就出唔少千年家族，亦令資本集中。依個中西差異，頗為有趣。)

巴打不如講多啲？呢個論點未聽過，想聽下

德意志神聖羅馬帝國套類似邦聯制嘅政制其實真係好穩定，好fit各邦有地域差異嘅特性，名義上神聖羅馬帝國係一個國家，實則都係任由邦國分治，所以難怪認受性咁高存續咁多年。我諗如果唔係有法國大革命，呢個制度可能會存續多一百年
即使後來神聖羅馬帝國被拿破崙推倒，變德意志邦聯，大體都係同以前差唔多都係以奧地利哈布斯堡王朝做領袖，各邦繼續各自為政。
喺呢個角度睇，俾斯麥可謂幾乎以個人意志同一己之力塑造成另一種運作模式嘅德意志，同時達成其最大目的令普魯士更為強大同壓垮奧地利，真係好勁

先講下德意志-意大利嘅情況，由於當時(9-10世紀)東法蘭克境內擁有多個部族，如弗蘭肯人(法蘭克人)，巴伐利亞人，薩克森人，弗里斯蘭人，施瓦本人，倫巴第人，波希米亞人等。由於德意志國王無法直接控制各部族，需一生不停巡幸全國取得名義上合法性。各地區實際上由部族首領(公爵，部份後稱王)統治，再由公爵細分各地予下級封臣，其中有一部份地方因受國王喜愛而獲升級為自由市，享受特別自治權，可定期從貴族中選出統治者。其後德意志國王受教宗加冕而兼任羅馬皇帝，成為合法統治的手段之一。後來，當中一部份擁有特別自治權的邦更升級為共和國，與宗教領地（如科隆，特里爾）及其他部族統治的世俗領土同時存在。

至於英法並不存在多個部族，因此並無出現上述情況。法境內的拉丁化法蘭克人(法蘭西人)曾一段時間與布列塔丁人（凱爾特人）以及勃艮第人(日耳曼人一支)對抗，但其他部族唔夠法蘭西人抽，因此失敗。而英格蘭方面於第一個千年前由多個盎格魯-薩克遜人嘅王國統治，受外族（維京人及前者拉丁化嘅諾曼人）入侵並統治下統一。而當時英格蘭貴族本身教育水平較歐洲大陸低，並無共和慨念，外族當時思想就如剛開化或未開化，只得武力至上思想。征服者威廉甚至有時會發神經攻打自己封臣嘅城堡，後亦因此而被自己封臣下嘅箭射死。

神羅最開頭(當時仲未叫神羅)好似四大公國一齊立國,薩克森（薩克森人）、法蘭克尼亞（老法蘭克人）、士瓦本（阿勒曼尼人）和巴伐利亞（巴伐利亞人）

係俾斯麥之前已經有德國統一嘅浪潮(法蘭克福國民議會就係證據,依種係息國真國父拿破崙幫德意志地區統合 )

點會係呢種體制本身穩定
佢穩定只係在於佢碎冇一個絕對強者
但事實係當有一個強力既世俗君主干預下一野就可以散左啦
只係德意志內部係佢存在個陣都出唔到啫
最接近既可能係三十年戰爭白山戰役之後到瑞典出兵個段既哈布斯堡囉

喺德意志邦聯建立之前有人提倡過以奧地利做中心建立一個日耳曼既民族國家

Scythian當年都係用同一招喺東歐大草原玩死波斯

雖然好多部族，我估你講嗰個應該係massagetae整死居魯士二世

不過西徐亞人嘅騎兵建制同「文明」相比簡直係兩個世界嚟，我自己就好信馬鐙係西徐亞部落發揚出去，草原民族對古代諸文明所施加嘅影響真係俾現代人低估得好嚴重

我表達得唔清楚，其實呢種類近聯邦制因為較鬆散，好講各邦嘅共識，喺呢方面神聖羅馬帝國各邦都安於現狀，所以先可以維持咁多年，可以講呢套制度適合佢地，同時亦成為而家嘅德國聯邦制嘅雛形。
行聯邦制嚟講最失敗嘅一定係南斯拉夫

係，有統一嘅浪潮，但最後都係失敗，講到底係因為保守力量嘅建制派實力依然最大，所以俾斯麥先講blood and iron policy：唔傾喇，打啦。

係，上面我地曾經討論過「大德意志」方案同「小德意志」方案

唔係呢回事
佢點解可以維持到咁多年係因為佢幾乎從來冇一個強到可以淩駕於所有既邦
（當然點解會造成呢樣野原因係好複雜）
先會有到呢種既聯邦制存在既空間
而且後期德意志邦聯其實同神聖羅馬帝國係兩回事黎

至於南斯拉夫
佢類比其實應讓係奧匈帝國

奧匈仲衰過南斯拉夫，斯拉夫都算同一族人
馬札兒人同奧地利人完全無關係

神聖羅馬帝國時期嘅哈布斯堡嘅奧地利算唔算係巴打所指嘅強到可以凌駕於所有嘅邦國？可能係我concept都唔算好清晰，請巴打講解下

奧匈帝國政制我唔熟，只知佢係dual monarchy

哈布斯堡幾乎從來都冇強到呢一個地步
雖則佢聯姻聯左好多地但可惜全部都唔係帝國入面既核心區黎
咁就注定左佢係帝國入面真正既牙力其實唔會夠強
做到呢樣既係普魯士

三十年戰爭係瑞典介入之前功敗垂成,歐陸大國唔會容許哈堡統一德國地區

國民議會失敗話因為咩建制派先失敗,不如話係因為衰on9 ,過於天真要行大德意志方案無可能得到普奧支持
俾斯麥個個似口號,事實上俾斯麥主要用外交手段成立德意志帝國

其他民族透過Millet有好大自治權 但系系突厥人建立左呢個國家既基礎

如何定義咩叫呢個國家既基礎?

好似話第二帝國既統一都唔係完全集權既帝國 各邦依然有一定既自主權，個制度本身都幾亂下？？

此外，德國既統一其實係德國既「普魯士化」、將普魯士文化強加落各邦(同意大利一樣，德國文化最精彩既時期係佢既分裂時期)。一方面係工業化帶來既庸俗、一面係帝國式既狂熱加卑躬屈膝。文青好中意既尼采就最中意鬧當時既德國(普式)文化，就好似我地屌大陸文化咁。
(不過之前都有海涅係度哀其不幸怒其不爭)

俾斯麥係統一過程的確係將不可能變成可能(尤其係頂住奧地利、俄國、法國既壓力)，但佢統一後係政體、外交同社會政策方面其實都幾唔掂下

南德成員擁有極大自主權,軍隊同外交都係自己管,唔到皇帝插手

羅馬帝國衰亡史要暫時停低，睇左成個月千三版書，名詞等等多到資訊爆炸

同埋見到吉朋開始省略東羅馬，主講西羅馬，睇埋西羅馬滅亡，休息下再睇

普魯士同時都德國化左架
呢樣係俾斯麥一直唔想但始終冇法子要接受

我好奇一問，所謂「普魯士化」同「德國化」係指咩意思？普化係唔係解由勃蘭登堡皇家中心管理既模式？

德國往後第二第三帝國都有普魯士族軍國主義色彩 之後個老家俾俄佬拎咗仲要改名加里寧格勒 不過而家其實個德國仲有普魯士色彩 左膠落台之後應該就會翻嚟

講開又講 其實俄羅斯之後都蒙古化突厥化咗

more 我最近鍾意俄羅斯史

即係掌權係普魯士嘅容克定係成個德國嘅精英?

德國有普魯士色彩
二戰後明明盟軍一個最大重點係將德國去普魯士化

個啲係骨子裡 左得滯分分鐘復興

睇下不含傳說的普魯士

由何見得呢?

我諗佢講緊依幾年德國極右派死灰復燃

所謂「普魯士化」 最直觀既就係威權、軍國
曾經出歌德席勒貝多芬、浪漫到爆炸既德意志變成一二戰咩容克、咩大德、咩元首
(當然，唔可以忽略1848革命既失敗帶來既影響)
如普法戰爭時尼采係書信提出既擔憂：「我很擔心我們將來的文化情況。我認為現在普魯士對一切文明國家是一種非常危險的勢力。」(見陳鼓應《尼采新論》P.236)

(不過，到今日德國各地仍能保持自己既地方特色。而家去南德，你多少都能感受天主教式既歡樂氣氛，而唔係北方新教式果種精確古板)